**巴塞爾**（又稱為**巴泽爾**，，，）是[瑞士的第三大](../Page/瑞士.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")（僅次於[蘇黎世和](../Page/蘇黎世.md "wikilink")[日內瓦](../Page/日內瓦.md "wikilink")），為[巴塞爾城市州](../Page/巴塞爾城市州.md "wikilink")（，）的首府，坐落於[瑞士西北的](../Page/瑞士.md "wikilink")[三國交角](../Page/三國交角.md "wikilink")，西北鄰[法國](../Page/法國.md "wikilink")[阿爾薩斯](../Page/阿爾薩斯.md "wikilink")，東北與[德國南北走向的](../Page/德國.md "wikilink")[黑森林山脈接壤](../Page/黑森林.md "wikilink")；而[萊茵河在此東注北湧穿城而去](../Page/萊茵河.md "wikilink")，將巴塞爾一分為二，版圖較大者位於西岸稱為大巴塞爾区，小巴塞爾区則位於東岸。

巴塞尔与邻近的自治市[里恩](../Page/里恩.md "wikilink")（Riehen）和[贝廷恩](../Page/贝廷恩.md "wikilink")（Bettingen
BS）以及与城市附近的古老渔村[克莱恩许宁恩](../Page/克莱恩许宁恩.md "wikilink")（Kleinhüningen）联合形成巴塞尔城市州。

巴塞尔市中心是围绕着[市政大厅及](../Page/巴塞尔市政大厅.md "wikilink")14世纪建成的[巴塞尔大学附近形成的](../Page/巴塞尔大学.md "wikilink")。狭窄的街道及小路，因为被[莱茵河隔断而建立的桥梁都是巴塞尔的特色之处](../Page/莱茵河.md "wikilink")。进入市中心部分则因为保护关系除了搭载游客的电车外，是没有任何[机动交通工具的](../Page/机动.md "wikilink")。

巴塞尔是[化工和](../Page/化工.md "wikilink")[制药工业发达的地区](../Page/制药.md "wikilink")，尤其以知名药业公司[诺华](../Page/诺华.md "wikilink")（Novartis）和[霍夫曼·罗氏集团](../Page/羅氏.md "wikilink")（Hoffmann
- La
Roche）为首的瑞士最大的药品公司总部都设在巴塞尔。位于巴塞尔附近的[穆滕茨](../Page/穆滕茨.md "wikilink")（Muttenz）是全欧洲最大的[铁路调路及](../Page/铁路调路.md "wikilink")[分路车站](../Page/Rangierbahnhof.md "wikilink")。巴塞尔港口是瑞士仅有的由莱茵河畔向[北海的出口](../Page/北海_\(大西洋\).md "wikilink")。[巴塞尔－米卢斯－弗赖堡欧洲机场是与邻近的](../Page/巴塞尔－米卢斯－弗赖堡欧洲机场.md "wikilink")[法国一同管理的](../Page/法国.md "wikilink")，它位于法国境内，由一条高速公路通往瑞士境内。边界关税于是成为了机场范围内的收费项目。

巴塞尔有时被冠以*Romandie*的德語名称，因为巴塞尔的官方语系是德语，其准确的官方称呼是巴塞尔-德语。

## 市徽

[Wappen_Basel-Stadt_matt.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wappen_Basel-Stadt_matt.svg "fig:Wappen_Basel-Stadt_matt.svg")
巴塞尔市亦即巴塞尔州的的市徽是一个向左弯曲的黑的主教权杖。它镶嵌在白色的背景上。权杖向下变宽，末端是三个尖角，被三个线条中断。巴塞尔权杖的象征是弯曲的主教权杖。徽章柄是狮子，原始的男人，天使和自15世纪的蛇妖-那是一只公鸡头和蛇尾形状的龙。

## 地理

巴塞爾位於瑞士最西北端，橫跨萊茵河兩岸，並與法德兩國交界。[小巴塞爾與巴塞爾市北部則位於萊茵河右岸](../Page/小巴塞爾.md "wikilink")。

巴塞爾市面積為23.91平方公里（2009年）；其中農業用地占4%（0.95平方公里），林地3.7%（0.88平方公里），另有6.1%為河流與湖泊（1.45平方公里），此外則均為市區。

巴塞爾的工業區占市區的10.2%，住宅房舍40.7%，大眾運輸與公共設施為24%，水電供應設施約占2.7%，而公園用地則為8.9%。

### 行政區

巴塞爾市其下沒有再細分行政區，但依住宅區劃分為19區，分別位於[莱茵河兩側](../Page/莱茵河.md "wikilink")：

  - 左岸-四分之一：城镇 （）, 莱因河以南的区域为大巴塞尔。
  - 右岸-四分之一：城镇 （）, 莱因河以北的区域为小巴塞尔。

而另两个自治市[里恩和](../Page/里恩.md "wikilink")[贝廷恩则不属于巴塞尔自治市](../Page/贝廷恩.md "wikilink")。

### 氣候

巴塞爾位於萊茵河谷地，它的地理位置正好接收來自勃艮第省隘口進入的地中海氣流，使此地氣候特别溫和晴朗，为[海洋性气候区](../Page/海洋性气候.md "wikilink")。相較於瑞士其他地區，巴塞爾的秋天較不易起霧。巴塞爾的年均温約為攝氏9.4度，降雨量為791公釐\[1\]。五月與六月為巴塞爾的雨季，這兩個月的降雨天數均超過十日；二月則為最乾燥的季節。冬天的巴塞爾積雪甚淺，每年平均降雪日僅僅30天。當地風力不強，天氣好時吹東風，不好時則吹西風。\[2\]

## 经济

巴塞爾2010年的失業率為4.2%。根據2008年的資料\[3\]，巴塞爾的經濟活動以二級產業（即工業部門）之從業人口最多，為120,130人，三級產業（服務業）居次（82,449人），最後則是一級產業（農業），34,645人。其中服務業的的從業人口中有46.2%為女性。

一年一度的巴塞爾樣品博覽會（[Mustermesse
Basel](../Page/Mustermesse_Basel.md "wikilink")，簡稱MUBA）於萊茵河右岸的小巴塞爾展出。其餘種要的展覽活動包括[Baselworld](../Page/Baselworld.md "wikilink")（巴塞爾世界鐘錶珠寶博覽會）與[Art
Basel](../Page/Art_Basel.md "wikilink")（巴塞爾藝術博覽會）等。

### 坐落于巴塞尔的大企业

以下著名企业坐落于巴塞尔:

  - [诺华](../Page/诺华.md "wikilink") (vorm.
    [Ciba-Geigy](../Page/Ciba-Geigy.md "wikilink") und
    [Sandoz](../Page/Sandoz.md "wikilink"))
  - [罗氏](../Page/罗氏.md "wikilink")
  - [Ciba
    Spezialitätenchemie](../Page/Ciba_Spezialitätenchemie.md "wikilink")
  - [Syngenta](../Page/Syngenta.md "wikilink")
  - [Coop](../Page/Coop_\(Schweiz\).md "wikilink")
  - [瑞士联合银行](../Page/瑞士联合银行.md "wikilink")
  - [瑞士航空公司](../Page/瑞士航空公司.md "wikilink") (vorm.
    [Crossair](../Page/Crossair.md "wikilink"))
  - [*mch* Messe Schweiz AG](../Page/Mustermesse_Basel.md "wikilink")
  - [Endress+Hauser](https://en.wikipedia.org/wiki/Endress%2BHauser)
  - [Migros](https://en.wikipedia.org/wiki/Migros)

### 出版业与媒体

1460年[巴塞尔大学](../Page/巴塞尔大学.md "wikilink")
的成立极大促进了当地出版与印刷业的发展。当时有50多个大出版家。

## 交通

### 港口

巴塞爾擁有瑞士唯一的貨運港口。貨物自巴塞爾港口經[莱茵河可到達](../Page/莱茵河.md "wikilink")[北海的海港](../Page/北海_\(大西洋\).md "wikilink")[鹿特丹港](../Page/鹿特丹港.md "wikilink")。

### 機場

[巴塞尔－米卢斯－弗赖堡欧洲机场服務巴塞爾及週邊的法國](../Page/巴塞尔－米卢斯－弗赖堡欧洲机场.md "wikilink")[米卢斯](../Page/米卢斯.md "wikilink")、德國[弗賴堡](../Page/弗賴堡.md "wikilink")。機場全部位於法國境內，但由瑞士和法國共同管理。機場分為兩個獨立的建築區域，分別服務法國和瑞士；在瑞士加入[申根协定之前](../Page/申根协定.md "wikilink")，兩個區域之間設有出入境檢查站。

### 鐵路

巴塞爾是一個重要的鐵路樞紐站。城中有分屬瑞士、法國、德國的三個主要火車站——瑞士的[巴塞爾瑞士聯邦鐵路車站](../Page/巴塞爾瑞士聯邦鐵路車站.md "wikilink")、法國的[巴塞尔法國國家鐵路車站](../Page/巴塞尔瑞士车站.md "wikilink")、德國的[巴塞尔巴登车站](../Page/巴塞尔巴登车站.md "wikilink")。瑞、法兩國的車站其實共站，但由[海关區隔](../Page/海关.md "wikilink")。巴登車站則在城市的另一側。

由德國[卡爾斯魯厄前往巴塞爾的高速鐵路](../Page/卡尔斯鲁厄.md "wikilink")[ICE於](../Page/ICE.md "wikilink")2008年完工。[法国高速铁路莱茵河-罗讷河线則於](../Page/法国高速铁路莱茵河-罗讷河线.md "wikilink")2011年12月投用。

巴塞爾的本地鐵路服務由提供。

### 公路

巴塞爾位於瑞士[A3高速公路 (瑞士)上](../Page/A3高速公路_\(瑞士\).md "wikilink")

### 公共交通

[`Basel_-_Straßenbahnnetzplan.png`](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Basel_-_Straßenbahnnetzplan.png "fig:Basel_-_Straßenbahnnetzplan.png")

巴塞爾有發達的城市公共交通網絡，包括發達的。綠色的[電車和](../Page/有軌電車.md "wikilink")[巴士由巴塞爾城市半州的](../Page/巴士.md "wikilink")（BVB）運營；而黃色的電車和巴士則由[巴澤爾鄉村半州的](../Page/巴澤爾鄉村半州.md "wikilink")（BLT）運營。
巴塞爾的BVB和鄰近的法國[阿爾薩斯地區](../Page/阿爾薩斯.md "wikilink")、德國的[巴登地區共享交通網絡](../Page/巴登.md "wikilink")。通勤鐵路網由[瑞士聯邦鐵路](../Page/瑞士聯邦鐵路.md "wikilink")、[法國國家鐵路](../Page/法國國家鐵路.md "wikilink")、[德國鐵路共同提供服務](../Page/德国铁路.md "wikilink")，連接與週邊城鎮。

## 宗教

巴塞爾約有四分之一的人口[羅馬天主教](../Page/羅馬天主教.md "wikilink")，另外23.5%屬於[瑞士归正会](../Page/瑞士归正会.md "wikilink")（Swiss
Reformed Church）。回教人口約為12,368人，占7%。無宗教信仰的人口約為52,321人（31.41%）。\[4\]

## 文化

巴塞尔有着非常丰富的文化生活。（1997年，它曾尝试角逐成为“欧洲文化之都”，虽然最后没有成功），巴塞尔的[Schola Cantorum
Basiliensis](https://en.wikipedia.org/wiki/Schola_Cantorum_Basiliensis)成立于1933年，自中世纪巴洛克时代就已经成为全球性的音乐表演和研究中心。巴塞尔剧院的歌剧团，芭蕾舞团剧目繁忙。瑞士巴塞尔交响乐团也是瑞士规模最大的乐团。2004年5月，青年合唱团的第五次欧洲音乐节合唱节开幕：这项传统开始于1992年，而这个节日的主人则是当地的巴塞尔童声合唱团。

### 重要人物

荷蘭哲學家[伊拉斯謨曾於巴塞爾任教](../Page/伊拉斯謨.md "wikilink")，他的晚年也在此度過。宗教改革家與[喀爾文教派的創始者](../Page/喀爾文教派.md "wikilink")[喀爾文也曾在巴塞爾首次發表他的著作](../Page/喀爾文.md "wikilink")《基督教原理》（Institute
of Christian Religion）。瑞士網球名將[費德勒出生於巴塞爾](../Page/罗杰·费德勒.md "wikilink")。

### 博物館

巴塞爾市的博物館眾多，且涵蓋主題相當廣泛，尤其以豐富的藝術收藏見長。巴塞爾的文物收藏與推廣活動可回溯到16世紀。從1980年代起，許多私人收藏也開始對外展出。

今日巴塞爾擁有超過20間的博物館。其中包含[巴塞爾藝術博物館](../Page/巴塞爾藝術博物館.md "wikilink")（Kunstmuseum
Basel），館藏以十九與二十世紀的藝術品見稱，其中還包括[畢卡索的展覽間](../Page/畢卡索.md "wikilink")；中世紀與文藝復興時期的歐洲藝術收藏也非常豐富。

## 注釋

<references />

## 外部链接

  - [Offizielle Website der Stadt Basel](http://www.basel.ch/)
  - [Basel Tourismus](http://www.baseltourismus.ch/)
  - [mybasel.ch - Umfangreiche und aktuelle
    Stadtinformationen](http://www.mybasel.ch/)
  - [Museen und Ausstellungen in Basel und
    Umgebung](http://www.museenbasel.ch/)
  - [Website über die Geschichte Basels](http://www.altbasel.ch/)
  - [巴塞爾照片](https://web.archive.org/web/20081203203725/http://www.swissorama.org/fotos-photos/thumbnails-11.html)

[巴塞尔](../Category/巴塞尔.md "wikilink")
[Category:瑞士城市](../Category/瑞士城市.md "wikilink")

1.  <http://www.klimadiagramme.de/Europa/Schweiz/basel.html>
2.
3.
4.